唔好再討論烈士遺書，咁樣只會令更多人自殺

【精神健康】世衛建議報導自殺新聞的「六不六要」原則——勿刊登遺書或自殺方法。

現今的人多用社交媒體去接收的新聞資訊，不限何時何地都可以即時將消息傳播給不同的觀眾。而值得關注的是，若社交媒體上出現自殺新聞廣泛報導，有機會影響受眾的精神健康，甚至出現模仿行為。因此世界衛生組織（WHO）早在2000年刊登過指引，提及自殺報導的「六不六要」原則。

「六不六要」原則

研究顯示，自殺新聞中的自殺方法會對自殺的頻率的產生較高的衝擊，某些地點更會與自殺產生連結。因此，自殺報導的「六不六要」原則（What To Do And What Not To Do）由WHO在2000年時在《自殺預防：給媒體從業人員的指引》（Preventing Suicide a Resource For Media Professionals）中發布，提及到媒體在報導自殺新聞時，需注意及避免的12件事，以免相關新聞造成誤解及他人的模仿。

六要（WHAT TO DO）：

要與健康或衛生機構的專家密切合作，從事實面出發報導。
要將自殺視為「完成的」自殺，而非「成功的」案例。
要將相關報導刊登於內頁。
要強調除了自殺之外，還有其他解決問題的途徑。
要提供救助或輔導專線以及社區資源的資訊。
要報導自殺的危險因素或可能的前兆。
六不（WHAT NOT TO DO）：

不要刊登自殺者照片或遺書。
不要鉅細靡遺描述自殺的方法。
不要簡化自殺的理由。
不要光榮化或煽情化自殺事件。
不要強調自殺者的個人特質、宗教或文化上之背景。
不要藉報導責備任何人。

記協：不能完全不報道但要取得平衡

而香港記者協會對處理自殺新聞亦有指引，不可以完全不報道個別的自殺案件 , 但要在報道自殺新聞和避免產生「模仿」效應之間取得平衡，因此除了需要留意煽情的報道手法會引致模仿效應之外，而記協認為報道時應避免繪影繪聲地描述自殺的過程和所採用的手法，以及深入探討自殺的趨勢與及相關的補救方法。

見到個女仔自殺我都好心痛
但求下大家唔好再討論佢既遺屬，或者將佢地英雄化
連登有好多後生仔，好容易比呢種氛圍渲染到架

香港人要識變通
對家可以扮鬼，我地都可以扮鬼

班廢老愈唔識思考，行動愈激進
對我地黎講係好事

大家想像下一班愛黨愛國既人走入人地領事館搞事，會有啲咩後果

push